%% ГОСТ 7.32-2017
%% 5.3 Реферат
%%
%% 5.3.1 Общие требования к реферату отчета о НИР — по ГОСТ 7.9.
%%
%% 5.3.2 Реферат должен содержать:
%% — сведения об общем объёме отчета, количестве книг отчета, иллюстраций, таблиц, использованных источников, приложений;
%% — перечень ключевых слов;
%% — текст реферата.
%%
%% 5.3.2.1 Перечень ключевых слов должен включать от 5 до 15 слов или словосочетаний из текста отчета, которые в наибольшей мере характеризуют его содержание и обеспечивают возможность информационного поиска.
%%
%% 5.3.2.2 Текст реферата должен отражать:
%% — объект исследования или разработки;
%% — цель работы;
%% — методы или методологию проведения работы;
%% — результаты работы и их новизну;
%% — область применения результатов;
%% — рекомендации по внедрению или итоги внедрения результатов НИР;
%% — экономическую эффективность или значимость работы;
%% — прогнозные предположения о развитии объекта исследования.
%%
%% Если отчет не содержит сведений по какой-либо из перечисленных структурных частей реферата, то в тексте реферата она опускается, при этом последовательность изложения сохраняется.
%%
%% Оптимальный объём текста реферата — 850 печатных знаков, но не более одной страницы машинописного текста.
%% Реферат следует оформлять в соответствии с 6.12.
%%
%% 5.3.3 Примеры составления рефератов к отчету о НИР приведены в приложении В.

\StructuralElement{Реферат}

% TODO(a.kerimov): Update.
Расчётно-пояснительная записка содержит 98~страниц, 4~части, 30~рисунков, 2~таблицы, 38~источника, 8~листингов и~2~приложения.

\Accent{Объектом исследования} являются математические модели систем с разрядными источниками мощного селективного излучения и реализующие эти модели программно-алгоритмические средства.

\Accent{Целью} является создание дискретно-лучевого метода и программно-алгоритмического комплекса с параллельной архитектурой для моделирования распространения радиации сложного дискретно-непрерывного состава в оптических системах с неоднородными поглощающими и излучающими средами.

\Accent{Научная новизна}

\begin{enumerate}
	\item Разработан метод расчёта распространения излучения в системе плазма~— активный элемент~— плазма с учётом оптической неоднородности источника излучения и других поглощающе-излучающих элементов системы.

	\item Разработан метод нахождения распределения мощности поглощения излучения по объёму в плазме и других элементах, в ходе многократных проходов света в системе сред и поверхностей с учётом оптической неоднородности источника излучения и других поглощающе-излучающих элементов системы.

	\item Разработан параллельный алгоритм реализации метода, свободный от вероятностного розыгрыша пути луча на границах разделения сред.

	%\item Получены данные о точности дифференциальных приближений, широко применяемых для расчёта параметров источников излучения в задачах моделирования и проектирования изделий.

	\item В рамках проведенного исследования на основе математического моделирования получены количественные данные по влиянию возврата излучения на характеристики разряда.
	Данные такого рода позволяют проводить оптимизацию электрических цепей и оценивать изменения, происходящие в спектрах излучения.
\end{enumerate}
